\documentclass[a4paper,10pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bbm}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{listings}
\lstloadaspects{keywordcomments}
\usepackage{enumerate}
\newtheorem{rem}{Uwaga}
\newtheorem{tw}{Twierdzenie}
\newtheorem{lem}{Lemat}
\newtheorem{defff}{Definicja}
\newtheorem{algo}{Algorytm}

\usepackage{amsmath}% http://ctan.org/pkg/amsmath
\newcommand{\Mod}[1]{\ (\text{mod}\ #1)}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}

\begin{document}

\section{Skojarzenie w grafach dwudzielnych}

\subsection{Problem maksymalnego skojarzenia w grafie dwudzielnym}

Niech $G=(V,E)$ będzie grafem nieskierowanym. Skojarzeniem w grafie $G$ nazywamy
każdy podzbiór krawędzi $M\subseteq E$ taki, w którym co najwyżej jedna krawędź
z $M$ jest incydentna z każdym wierzchołkiem w $V$. O wierzchołku v incydentnym do
pewniej krawędzi z M mówimy, że jest skojarzony, w przeciwnym przypadku $V$ nazywamy
wolnym. Podobnie jeżeli krawędź e należy do skojarzenia, mówimy, że jest ona
skojarzona a w przeciwnym wypadku mówimy, że jest to krawędź wolna. Skojarzenie
M nazywamy maksymalnym gdy ma ono największą liczność spośród skojarzeń w $G$. W
tej części zajmiemy się tylko problemem znajdowania skojarzeń w grafach
dwudzielnych, czyli takich, w których zbiór wierzchołków można podzielić na
$V = V_1\cup V_2$, gdzie $V_1$ i $V_2$ są rozłączne, a wszystkie krawędzie z $E$ prowadzą
pomiędzy $V_1$ i $V_2$.

\subsection{Ścieżki powiększające}

Ścieżką powiększającą nazwiemy ścieżkę prostą p taką, że jej krawędzie są na
przemian skojarzone i wolne, a końce są wolne. Łatwo zauważyć, że jeżeli istnieje
ścieżka powiększająca $p$ względem $M$, to $M$ nie jest skojarzeniem maksymalnym.
Używając wtedy ścieżki $p$, możemy skonstruować skojarzenie większe biorąc
$M = M \oplus p$, czyli zamieniając na ścieżce krawędzie wolne na skojarzone i na
odwrót. Możemy pokazać także przeciwne wynikanie:

\begin{tw}
Skojarzenie $M$ jest maksymalne, gdy nie istnieje względem niego żadna ścieżka powiększająca.
\end{tw}

\textbf{Dowód:} Załóżmy przeciwnie, że istnieje skojarzenie $M'$ liczniejsze niż $M$. Rozważmy graf
$G' = (V, M \oplus M')$. Zauważmy, że w $G'$ każdy wierzchołek ma stopień co najwyżej
2, w związku z tym $G'$ składa się z rozłącznych ścieżek i cykli. Na każdym cyklu
występuje tyle samo krawędzi z $M$ co $M'$. Natomiast w ścieżkach może występować co
najwyżej o jedną krawędź więcej z któregoś skojarzenia. W grafie $G'$ jest więcej
krawędzi z $M'$ niż z $M$, a zatem musi też istnieć ścieżka, na której jest więcej
krawędzi z $M'$. Musi to być oczywiście ścieżka powiększająca.

\subsection{Algorytm wykorzystujący ścieżki powiększające}

Dla grafu dwudzielnego $G=(V_1 \cup V_2, E)$ oraz skojarzenia $M$ zdefiniujmy
skierowany graf $G_{M}= (V_1\cup V_2, {E}_M)$ jako:

$${E}_M = \{(v_1, v_2): v_1v_2 \in E, v_1 \in V_1, v_2 \in V_2\} \cup \{(v_2, v_1): v_1v_2 \in M, v_1 \in V_1, v_2 \in V_2\}$$


\begin{algo}
znajdowania ścieżki powiększającej

Znajdź ścieżkę powiększjącą $(G = (V_1 \cup V_2,E),M)$
\begin{enumerate}
\item $V_1'$ -- zbiór wierzchołków wolnych w $V_1$
\item $V_2'$ -- zbiór wierzchołków wolnych w $V_2$
\item skonstruuj graf skierowany ${G}_M = (V_1 \cup V_2, {E}_M)$
\item znajdź ścieżkę $p$ z $V_1'$ do $V_2'$ w ${G}_M$
\item \tab jeżeli $p$ nie istnieje to
\item zwróć NIL (nie ma ścieżki powiększającej)
\item usuń cykle z $p$ tak aby $p$ była ścieżką prostą
\item zwróć $p$ ($p$ to ścieżka powiększająca w $G$)
\end{enumerate}
\end{algo}

\begin{lem}
Powyższy algorytm znajduje ścieżkę $p$ wtedy i tylko wtedy, gdy w $G$
istnieje ścieżka powiększająca względem $M$. Co więcej, znaleziona ścieżka
jest ścieżką powiększającą.
\end{lem}

\textbf{Dowód:}
Załóżmy, że ścieżka $p$ istnieje. Z konstrukcji algorytmu wiemy, że jest to ścieżka, która:

\begin{enumerate}
\item zaczyna się w wierzchołku wolnym,
\item z $V_1$ do $V_2$ idzie krawędzią wolną,
\item z $V_2$ do $V_1$ wraca krawędzią skojarzoną,
\item kończy się w $V_2$ krawędzią wolną.
\end{enumerate}

Ścieżka $p$ spełnia wszystkie warunki dla ścieżki powiększającej oprócz bycia ścieżką
prostą. Jeżeli $p$ przechodzi dwa razy przez ten sam wierzchołek $v \in V_1$, to
wchodzi do niego dwa razy krawędzią skojarzoną, a wychodzi krawędzią nieskojarzoną.
Jeżeli teraz usuniemy kawałek ścieżki pomiędzy tymi dwoma wejściami do $v$ (linia 8)
to powyższe cztery warunki nadal będą zachodzić. Możemy więc, zachowując je, zamienić
ścieżkę $p$ na ścieżkę prostą.

Natomiast jeżeli w grafie $G$ jest ścieżka powiększająca względem $M$, to możemy ją
wprost przetłumaczyć na ścieżkę w gafie ${G}_M$.

\begin{algo}
znajdujący maksymalne skojarzenie w grafie dwudzielnym.

Maksymalne skojarzenie $(G = (V_1 \cup V_2,E))$
\begin{enumerate}
\item $M=\emptyset$
\item repeat
\item \tab $p =$ Znajdź ścieżkę powiększjącą $(G,M)$
\item \tab jeżeli $p \neq NIL$ to
\item \tab \tab $M=M \oplus p$
\item until $p = NIL$
\item zwróć $M$
\end{enumerate}
\end{algo}

Poprawność tego algorytmu wynika z Lematu 1 oraz Twierdzenia 1. Ponieważ
$\frac{|V|}{2}$ jest ograniczeniem górnym na rozmiar maksymalnego skojarzenia,
a w każdym kroku pętli rozmiar skojarzenia rośnie o 1, to pętla ta zostanie
wykonana co najwyżej $O(|V|)$ razy. Wyszukanie jednej ścieżki powiększającej
zajmuje czas $O(|E|)$, a więc całkowity czas działania algorytmu to $O(|V||E|)$.

\subsection{Algorytm Hopcrofta-Karpa}

Algorytm Hopcrofta-Karpa także wykorzystuje technikę ścieżek powiększających.
Jednak w celu przyśpieszenia działania tej metody, zamiast wyszukiwać ścieżki
pojedynczo, będziemy szukać wielu ścieżek na raz. Będziemy to robić jednak w
taki sposób, aby długości tych ścieżek systematycznie rosły, będziemy mogli
skorzystać wtedy z następującego lematu, który mówi, że długich ścieżek jest mało.

\begin{lem}
Niech $M^*$ będzie skojarzeniem maksymalnym, a $M$ pewnym dowolnym skojarzeniem w
$G$. Jeżeli długość najkrótszej ścieżki powiększającej względem $M$ wynosi $k$,
to $|M^*| - |M| \le \frac{|V|}{k}$.
\end{lem}

\textbf{Dowód:}
Podobnie jak w dowodzie Twierdzenia 1 rozważmy graf $G' = (V, M \oplus M')$.
Graf ten zawiera co najwyżej $|M^*| - |M|$ ścieżek powiększających względem $M$,
długość każdej z tych ścieżek musi być co najmniej $k$. Sumaryczna długość tych
ścieżek nie przekracza $|V|$, a więc nie może ich być więcej niż $\frac{|V|}{k}$.

\section{Skojarzenie w grafach dowolnych}

\begin{lem}
Dla dowolnego skojarzenia $M$ w grafie $G=(V,E)$ i dowolnego podzbioru
wierzchołków $X \subseteq V$ zachodzi

\begin{equation}
|M| \le \frac{1}{2}\left(|V| -(c_n(G-X) - |X|)\right)
\end{equation}
\end{lem}

\textbf{Dowód:}
Zauważmy, że jeżeli nieparzystej składowej z grafu $G-X$ nie skojarzymy z
wierzchołkiem z $X$, to pozostanie w niej co najmniej jeden wierzchołek wolny.
Ponieważ z $c_n(G-X)$ nieparzystych składowych możemy skojarzyć w ten sposób co
najwyżej $|X|$, to dla dowolnego skojarzenia $M$ w grafie pozostanie co najmniej
$c_n(G-X) - |X|$ wierzchołków wolnych. Tak więc skojarzonych wierzchołków
będzie co najwyżej $|V| -(c_n(G-X) - |X|)$, a co za tym idzie, rozmiar $M$ jest
ograniczony tak jak we Wzorze 1.

Lemat ten mówi, że aby udowodnienić, że skojarzenie $M$ jest maksymalne, musimy
pokazać zbiór $X \subseteq V$, dla którego we wzorze 1 będzie zachodziła
równość. Niestety, lemat ten nie mówi, że taki zbiór musi istnieć. Jednak
algorytm Edmondsa, który za chwilę przedstawimy, pozwoli na konstrukcję takiego
zbioru, a tym samym pozwoli nam na udowodnienie następującej silniejszej wersji
Lematu 1.

\begin{tw}
Niech M będzie maksymalnym skojarzeniem w grafie $G=(V,E)$, wtedy
\begin{equation}
|M| = \min_{X\subseteq V} \frac{1}{2}\left( |V| - (c_0(G-X) - |X|)\right).
\end{equation}
\end{tw}

\subsection{Lemat o ściąganiu cykli}

Głównym problemem w konstrukcji algorytmu, znajdującego maksymalne skojarzenie
w grafach dowolnych, jest problem znalezienia ścieżki powiększającej. Niestety,
konstrukcja grafu $G_M$ użyta przez nas na poprzednim wykładzie tutaj nie
zadziała, ponieważ teraz mogą istnieć naprzemienne ścieżki zaczynające się w
wierzchołku wolnym i kończące się krawędzią skojarzoną i nie skojarzoną w
wybranym wierzchołku. Nie możemy więc po prostu pamiętać, czy wierzchołek
został juz odwiedzony i użyć dzięki temu prostego przeszukiwania grafu. Aby
poradzić sobie z takimi trudnymi przypadkami, użyjemy następującego lematu.

\begin{lem}
Dla grafu $G$ niech:

\begin{itemize}
\item $M$ będzie skojarzeniem w $G$,
\item Z będzie cyklem długości $2k+1$ zawierającym k krawędzi z $M$ i rozłącznym
z resztą $M$.
\end{itemize}

Skonstruujmy nowy graf $G'$ z $G$ poprzez ściągnięcie $Z$ do jednego
wierzchołka. Skojarzenie $M' = M-E(Z)$ jest maksymalne w $G'$ wtedy i tylko
wtedy, gdy skojarzenie $M$ jest maksymalne w $G$.
\end{lem}

\textbf{Dowód:}
Udowodnijmy najpierw, że jeżeli $M'$ jest skojarzeniem maksymalnym, to także
$M$ jest maksymalne. Załóżmy przeciwnie, że $M$ nie jest maksymalnym
skojarzeniem w $G$. Wtedy istnieje ścieżka powiększająca $P$ względem $M$.
Jeżeli $P$ jest rozłączna z $Z$, to $P$ także jest ścieżką powiększającą
względem $M'$ i $M'$ nie jest maksymalne. Zatem $P$ przecina się z $Z$.
Ponieważ $Z$ ma jeden wierzchołek wolny, to co najmniej jeden z końców $P$
nie leży na $Z$. Oznaczmy ten wierzchołek przez $x$. Poczynając od $x$, niech
$z$ będzie pierwszym punktem na ścieżce $Z$ leżącym na $P$. Wtedy $P[x,z]$ jest
ścieżką powiększającą względem $M'$ w $G'$, ponieważ $Z$ po ściągnięciu do z
jest wolny.

Pokażemy teraz, że w lemacie zachodzi także wynikanie w drugim kierunku. Niech
$M'$ nie będzie maksymalnym skojarzeniem w $G'$ oraz niech $N'$ będzie
liczniejszym skojarzeniem w $G'$. Rozwińmy cykl $Z$, aby odtworzyć $G$. Wtedy
$N'$ będzie skojarzeniem w $G$, kojarzącym co najwyżej jeden wierzchołek z $Z$.
Możemy wtedy $N'$ powiększyć o $k$ krawędzi z $Z$, otrzymując skojarzenie $N$
o rozmiarze:

\begin{equation}
|N| = |N'| + k > |M'| + k = |M|
\end{equation}

Tak więc $M$ nie jest maksymalnym skojarzeniem w $G$, co kończy dowód lematu.

\subsection{Algorytm Edmondsa}

Niech $M$ będzie pewnym skojarzeniem oraz niech $S$ oznacza zbiór wierzchołków
wolnych dla $M$. Lasem $M$-alternującym nazwiemy las $L$ taki, że:

\begin{itemize}
\item korzeniem każdego drzewa w $L$ jest wierzchołek $S$ i drzewo to nie
zawiera innych wierzchołków z $S$,
\item każdy wierzchołek $S$ należy do jednej składowej $L$,
\item każda krawędź w odległości nieparzystej od korzenia należy do $M$.
\end{itemize}

Zauważmy, że każdy punkt w lesie $L$ w odległości parzystej od $S$ ma stopień
$2$. Takie punkty nazywać będziemy wewnętrznymi. Pozostałe punkty w $L$ nazywać
będziemy zewnętrznymi. Dla przykładu, las składający się tylko z punktów $S$
jest $M$-alternujący.

Wydajna implementacja algorytmu w języku ALGOL:

\begin{lstlisting}[language=ALGOL]
BEGIN INTEGER V,E; STRING(10) NAME;
COMMENT V IS THE NUMBER OF VERTICIES IN THE GRAPH.
        F IS THE NUMBER OF EDGES IN THE GRAPH.
        NAME IS THE NAME OF THE GRAPH;
INTFIELDSIZE:=3;
READ (NAME,V,E);

WHILE V > 0 DO
    BEGIN
    INTEGER ARRAY NEIGHBOR(V+1::V+2*E);
    INTEGER ARRAY NEXT(1::V+2*E);
    LOGICAL ARRAY FREF, PTR(0::V);
    INTEGER ARRAY LINK, MATE(0::V);
    INTEGER ARRAY BASE(1::(V-1) DIC 2, 1::2);
    INTEGER ARRAY LINKQUEUE (1::V);
    INTEGER HEAD, TAIL, PAIRNUM, LINKVTX, PLACE, NBHR, H;
    INTEGER TIP, F, J;

PROCEDURE READGRAPH;
    BEGIN INTEGER V1, V2;
    FOR I:=1 UNTIL V DO NEXT(I):=0;
    FOR I:=V+2*E STEP-2 UNTIL V+2 DO
        BEGIN
        READOM(V1, V2);
        NEIGHBOR(I):=V2;
        NEXT(I):=NEXT(V1);
        NEXT(V1):=I;
        NEIGHBOR(I-1):=V1;
        NEXT(I-1):=NEXT(V2);
        NEXT(V2):=I-1;
        END;
    END READGRAPH;

PROCEDURE WRITEGRAPH;
    BEGIN
    WRITE(" "); WRITE(" ");
    WRITE("**** ", NAME, "*****");
    WRITE("V=",V,"E=",E);
    WRITE("ADJACENCY LISTS");
    FOR I:=1 UNTIL V DO
        BEGIN
        WRITE(I,":");
        J:=NEXT(I);
        WHILE J>0 DO
            BEGIN
            WRITEON(NEIGHBOR(J));
            J:=NEXT(J);
            END
        END;
    END WRITEGRAPH;

PROCEDURE SEARCH(INTEGER VALUE EXPOSEDVTX);
    BEGIN
    WRITE("SEARCH FOR EXPOSED VTX",EXPOSEDVTX);
    FOR I:=0 UNTIL V DO FREE(I):=PTR(I):=TRUE;
    FREE(EXPOSEDVTX):=FALSE;
    LINKQUEUE(1):=EXPOSEDVTX;
    PAIRNUM:=HEAD:=TAIL:=1;

    WHILE HEAD<=TAIL DO
        BEGIN
        LINKVTX:=LINKQUEUE(HEAD);
        HEAD:=HEAD+1;
        PLACE:=NEXT(LINKVTX);
        WHILE PLACE~=0 DO
            BEGIN
            NBHR:=NEIGBOR(PLACE);
            PLACE:=NEXT(PLACE);
            IF ~FREE(NBHR) THEN PAIRLINK(LINKVTX,NBHR)
            ELSE IF MATE(NBHR)=0 THEN
                BEGIN
                MATE(NBHR):=LINKVTX;
                REMATCH(NBHR,LINKVTX);
                GOTO DONE
                END
            ELSE IF FREF(MATE(NBHR)) THEN MAKELINK(LINKVTX, MATE(NBHR));
            END WHILEPLACE;
        END WHILEHEAD;
    DONE;
    END SEARCH;

PROCEDURE PARLINK (INTEGER VALUE BASE1,BASE2);
    BEGIN
    INTEGER PROCEDURE FIRSTREF (INTEGER VALUE L);
        BEGIN
        F:= IF FREE(MATE(L)) THEN MATE(L)
            ELSE
            TOP(LINK(IF PTP(L) THEN MATE(L) ELSE L));
        END;

    FREEVTX(1):=FIRSTREF(BASE1);
    IF FREEVTX(1)~=FIRSTREF(BASE2) THEN
        BEGIN
        PTR(FREEVTX(1)):=FALSE;
        FREEVTX(2):=F;
        J:=2;

        WHILE PTR(F) DO
            BEGIN
            PTR(F):=FALSE;
            J:=3-J;
            IF FREEVTX(J)=0 THEN J:=3-J;
            FREEVTX(3):=FIRSTFREE(LINK(MATE(FREEVTX(J))));
            END;
        TOP(PAIRNUM):=TIP:=F;
        BASE(PAIRNUM,1):=BASE1;
        BASE(PAIRNUM,2):=BASE2;

        PTR(F):=TRUE;
        WHILE ~PTR(FIRSTFREE(LINK(MATE))) DO
            PTR(F):=TRUE;

        FOR I:=1,2 DO
            IF FIRSTFREE(BASE(PAIRNUM(F)))~=TIP THEN
                BEGIN
                MAKELINK(PAIRNUM,F);
                WHILE FIRSTFREE(LINK(MATE(F)))~=TIP DO
                    MAKELINK(PAIRNUM,F);
                END;
        FOR I:=1 UNTIL PAIRNUM-1 DO
            IF ~FREE(TOP(I)) THEN TOP(I):=TIP;
        PAIRNUM:=PAIRNUM+1;
        END;
    END PAIRLINK;

PROCEDURE MAKELINK (INTEGER VALUE L,FREEVTX);
    BEGIN
    FREE(FREEVTX):=FALSE;
    LINK(FREEVTX):=L;
    TAIL:=TAIL+1;
    LINKQUEUE(TAIL):=FREEVTX;
    END MAKELINK;

PROCEDURE REMATCH (INTEGER VALUE F,L);
    BEGIN
    H:=MATE(L);
    MATE(L):=F;
    IF MATE(H)=L THEN
        IF PTR(L) THEN
            BEGIN
            MATE(H):=LINK(L);
            REMATCH(H,LINK(L));
            END
        ELSE
        FOR I:=1,2 DO
        REMATCH(BASE(LINK(L),I),BASE(LINK(L),3-I));
    END REMATCH;

READGRAPH;
WRITEGRAPH;
FOR I:=0 UNTIL V DOMATE(I):=0;
LINK(0):=0;
FOR I:=1 UNTIL V DO IF MATE(I)=0 THEN SEARCH(I);
WRITE("MAXIMAL MATCHING:");
FOR I:=1 UNTIL V DO WRITEON("  ",I,MATE(I));
READ(NAME,V,E);
END
END.
\end{lstlisting}

\end{document}
